<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>飞越疯人院</title>
    <link>https://celqaz.github.io/</link>
    <description>Recent content on 飞越疯人院</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Feb 2020 00:02:18 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://celqaz.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>第二篇文章</title>
      <link>https://celqaz.github.io/posts/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AF%87%E6%96%87%E7%AB%A0/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Feb 2020 00:02:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://celqaz.github.io/posts/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AF%87%E6%96%87%E7%AB%A0/</guid>
      <description>從新教帝國到世界帝國，從喪失美洲到縱橫七海， 「大英帝國」其實是跨越兩種不同面相，經過解體再重組的「兩個帝國」？
移民、奴隸解放、百貨公司、商品與人的流動……
從社會生活史的「柔性帝國」角度，描繪不為人知的「帝國側臉」，
如此便會勾勒出一幅饒富趣味的景象。
當我們提到「大英帝國」時，首先想到的是什麼？優雅的下午茶、強大的海軍、大英博物館的精美收藏、還是小說家福斯特和毛姆筆下的異國風情？
然而，號稱「日不落」的大英帝國，卻是從「領土喪失」開始建構起的？
美洲殖民地的獨立在傳統的大英帝國史中，往往只被視為一段不重要的插曲。然而，本書作者大膽地提出一個論點：美洲的喪失，才是大英帝國由「新教帝國」，重組為「世界帝國」的一大關鍵！
「美洲喪失」帶來的衝擊──帝國認同的瓦解與重組 英國在十八世紀初，已經具備了「帝國」的形式；然而，這個帝國不過是個橫跨大西洋兩岸的國度，聯繫母國與殖民地的，是共通的新教信仰。透過新教，凝聚了「我們都是英國人」的認同。但，美國獨立卻打破了這種脆弱的紐帶。
同為新教徒的美國人與天主教的法國聯手，打敗了英軍，對英國人造成很大的衝擊。以往的新教認同不復存在，取而代之的是思索「我們是誰？」「到底什麼是英國人？」史學家愛德華‧吉朋，正是在這個時候寫下了《羅馬帝國衰亡史》，探索強盛的「帝國」為何會逐漸瓦解的原因。
經由這個「喪失與重組」的過程，英國由英格蘭王國邁向真正的「聯合王國」，其面相也產生了重大轉變。由壟斷貿易轉變為自由貿易、由蓄奴轉變為解放奴隸、移民社會的變化、女性能見度的提升等，都是這個重組過程中所帶來的衝擊。也因為這個重組，我們才得見今日認識的「大英帝國」。
帝國社會結構的重組──移民增長與道德重整 失去美洲之後的大英帝國「解散之後再次重組」，重組後的新帝國，不論在自我認同和社會架構上，都產生了巨大的變化。
喪失美洲後的英國，開始將蘇格蘭與愛爾蘭納入掌控之中，從而形成了「聯合王國」的雛型；在這種形塑過程中，大量因戰亂與飢荒逃離王國的蘇格蘭人與愛爾蘭人，構成了第一波移民潮的主力。這波移民風潮到了十九世紀後，又因為工業革命造成的貧民問題，而產生了新動力。在這第二波移民潮中，我們所熟知的澳洲、加拿大，以及現今的美國社會，都為其所形塑，並誕生了今日的面貌。
帝國重組的第二個現象，便是道德的重整。美洲的喪失，促使英國人開始省思：我們之所以失敗，是否是因為道德腐敗之故？於是，在英國，掀起了一股「道德重整」之風。包括拯救貧民、鼓吹福音主義、整飭東印度公司的腐敗等，而最為著稱的，便是解放黑奴。英國原本是蓄奴的主要國家，但卻搖身一變成為解放奴隸的先驅。所謂「慈善的帝國」形象，便是在這種狀況下興起的。
女性的帝國──「維多利亞仕女」VS獨立自主的女性 以維多利亞女王為首，女性的形象在第二次帝國期間也有重大轉變。英國政治家如迪斯雷利等人，將女王打造成「帝國的象徵」，從而為帝國附上了一層女性的柔和色彩。以女王為首的「維多利亞仕女」，給人的印象是一種宛如「家庭的天使」般，溫柔賢慧、愛夫愛子的淑女形象，這種優雅卻又有如籠中鳥般的印象，正是一般大英帝國女性在傳統眼光中的看法。
然而，事實上大英帝國的女性，並不只限於所謂的「維多利亞仕女」。且不說當時因為工業化社會而產生的眾多單身女性，在帝國的各個角落中，也可以見到女性獨立且活躍的形象。除了我們熟知的醫護與慈善領域外，在移民群、殖民地當中，也出現了許多女性遠渡重洋，跨足偏遠社會的身影。
換言之，在看似對女性重重限制的第二次大英帝國，卻也因其發展給了女性更開闊的空間，從而為後來的婦女運動埋下了種子。
自由貿易的帝國──物盡其用、貨暢其流 重組之後的大英帝國，最大的特色就是自由貿易取代了壟斷貿易，過去想像不到的交易情況，在帝國當中都能看到。因此也有人說，新的大英帝國其實就是個「物品的帝國」。
午茶時間的登場 在英國有一個有趣的現象，那就是「男人喝咖啡，女人喝紅茶」。相較於價格較昂的咖啡，隨著東印度公司擴張輸入英國的紅茶，變成了女性喜愛的飲品。女性將「準備下午茶」當成是家庭的一個重要環節，於是英式下午茶也就成了「英國習慣」的一大象徵。
百貨公司的興起 百貨公司的興起，也是自由貿易帝國的一大象徵。受到第一次萬國博覽會的刺激，人們對於各地商品的需求激增，於是出現了將各地貨物集中一處，供市民進行消費的百貨業。百貨公司的出現，代表著民眾對於物質的渴望大幅提升。
博物館的出現 帝國擴張的另一個象徵，就是博物館的出現。以大英博物館為代表，博物館不只蒐集了來自世界各地的珍稀物品，同時也擴充了當代人民的眼界。十九世紀末，英國爆發了狂熱的「埃及熱潮」，大英博物館的埃及展品功不可沒。
旅行的發達 帝國的版圖擴大，同時也促進了旅行業的誕生。汽船與火車的出現，讓原本昂貴的旅行變成大眾都能享受的廉價娛樂，登山變成時尚消遣，海外旅行也變成帝國人民趨之若鶩的新享受。不過，旅行團員欠缺對當地的理解，破壞環境，這對帝國的形象，其實也有不良影響。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
那麼，到底何謂「大英帝國的經驗」？ 「島嶼帝國」的經驗能給今日的世界與台灣什麼反思？
現今的英國，正為認同危機所苦惱著。然而，決定自己是誰的，是個人的經驗。正因為如此，人們對於自己是誰的意識，並不是固定的，而是流動的。那麼，在英國從島國擴張成為帝國的過程，又以何種方式刻印下了什麼呢？這種「經驗」一直持續到伊拉克戰爭，仍然是困擾著英國與眾多殖民地乃至屬國的問題。今日的英國，雖然對於帝國的過去感到迷惑，但仍然嘗試著找回在那段過去中的失去之物；這正是本書所要描述的「帝國輪廓」，也是持續至今的殘影。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>First Post</title>
      <link>https://celqaz.github.io/posts/first-post/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Feb 2020 21:23:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://celqaz.github.io/posts/first-post/</guid>
      <description>Hello world! grab some beer~</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://celqaz.github.io/about/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Feb 2020 21:17:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://celqaz.github.io/about/</guid>
      <description>So, what&amp;rsquo;s going on? Gloria.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>